\section{Ant System}

Jednym z pierwszych problemów który próbowano rozwiązać za pomocą algorytmów mrówkowych jest problem komiwojażera.
Definiuje się go jako problem znalezienia najkrótszego cyklu Hamiltona w danym grafie pełnym $G=<V,E>$.
Dla przypomnienia grafem pełnym nazywamy graf w którym każde dwa różne wierzchołki są połączone krawędzia.
Cykl Hamiltona jest to natomiast cykl przechodzący przez każdy wierzchołek dokładnie jeden raz.
Problem komiwojażera jest problemem NP-zupełnym, co oznacza, że większość naukowców sądzi, że nie da się go rozwiązać w czasie wielomianowym (ze wzlędu na wielkość grafu).
Podstawowy algorytm mrówkowy rozwiązujący problem komiwojażera został nazwany algorytmem AS (Ant System).
Oczywiście jest to algorytm heurystyczny - nie mamy gwarancji, że znalezione rozwiązanie (cykl Hamiltona) jest najlepsze, ale że jest dość dobre.
Dzięki temu algorytm ten działa bardzo szybko nawet dla większych rozmiarów grafów.

% TODO: jakis rysunek dla problemu komiwojazera i 2 slowa o rozwiazaniu

\subsection{Opis algorytmu}

Algorytm AS składa się z szeregu iteracji.
W pojedyńczej iteracji dany zbiór mrówek wykonuje n kroków (n jest równa ilości wężłów w grafie) przemieszczając się pomiędzy węzłami.
Wskutek przemieszczania się mrówek każda z nich buduje pewne rozwiązanie (pewien cykl Hamiltona) które jest podstawą do aplikacji feromonu w grafie.
Wymyślono 3 główne sposoby w jaki uaktualniany jest feromon:
\begin{itemize}
\item gęstościowy (ant-density): mrówka w trakcie budowania drogi zostawia stałą ilość feromonu na krawędziach
\item ilościowy (ant-quantity): mrówka w trakcie budowania drogi zostawia ilość feromonu odwrotnie proporcjonalną do dlugości krawędzi
\item cykliczny (ant-cycle): feromon na krawędziach jest dodawany dopiero w momencie zbudowania całej drogi przez mrówke
\end{itemize}
Ponieważ początkowe testy wykazywały, że sposób cykliczny zachowuje się znacznie lepiej niż pozostałe sposoby, więc skupiono się głównie na nim w trakcie dalszych prac.
Od tego momentu algorytm AS oznacza własnie algorytm mrówkowy dla problemu komiwojażera ze sposobem cyklicznym dodawania feromonu.

\bigskip

Feromony są przypisywane poszczególnym krawędziom typu $(i,j)$ i oznaczają w pewien sposób prawdopodobieństwo tego, że mrówka z miasta $i$ przejdzie do miasta $j$.
Ilość feromonu jest dopierana zgodnie ze znalezionym rozwiązaniem.
Im lepsze rozwiązanie znajdzie mrówka (krótszy koszt) tym więcej feromonu zostawia na krawędziach.
Taki sposób zostawiania feromonu ma za zadanie nakierować przyszłe mrówki na juz znalezione dobre rozwiązania.
Dodatkowo parowanie feromonu zapobiega tutaj stagnacji - stanowi kiedy wszystkie mrówki podążają tą samą drogą.
Ponieważ aplikacja feromonu odbywa się dopiero po znalezieniu drogi przez mrówkę, więc musi ona być wyposażona w pewien obszar pamięci.
Obszar ten nazywany jest z ang. "tabu list" i służy zapamiętywaniu kolejnych miast które odwiedza mrówka.
Pamięc mrówki jest także wykorzystywana aby mrówka nie odwiedzała juz odwiedzonych miast (zgodnie z definicją cyklu Hamiltona który mrówka buduje).

\bigskip

Osobnym problemem pozostaje sposób wyboru kolejnych krawędzi przez mrówkę.
Stosuje się w tym celu tzw. tablice decyzyjne które łączą ślad feromonowy oraz lokalne heurystyki wynikające z długości krawędzi.
Tablice decyzyjne są dane wzorem:

\medskip

$a_{ij}(t) = \frac{{\tau_{ij}(t)}^{\alpha}*{n_{ij}}^{\beta}}{\sum_{l} {{\tau_{il}(t)}^{\alpha}*{n_{il}}^{\beta}}}$

\medskip

Gdzie $i$ oraz $j$ oznacza pewną krawędź, $\tau_{ij}(t)$ to wartość feromonu na krawędzi $i$->$j$ w czasie $t$, a $n_{ij}$ to koszt krawędzi $i$->$j$.
Wartości $\alpha$ oraz $\beta$ to pewne parametery, które są dobierane zwykle w sposób eksperymentalny.
Okreslają one balans pomiędzy podążaniem za feromonem a lokalnym wybieraniem zawsze najlepszej krawędzi.
Dla przykładu przy wyborze $\alpha = 0$ oraz $\beta = 1$ algorytm AS staje się zwykłym algorytmem zachłannym zawsze wybierającym najlepsze krawędzie.

Mając dane tablice decyzyjne możemy wyznaczyć prawdopodobieństwo wyboru określonej krawędzi:

\medskip

$p_{ij}(t) = \frac{a_{ij}(t)}{\sum_{l} {a_il}{t}}$

\medskip

Ilość feromonu która jest dodawana do krawędzi po zbudowaniu drogi jest dana wzorem:

\medskip

$\delta \tau_{ij}(t)  = 1/L$

\medskip

W powyższym wzorze $L$ jest to długość znalezionej przez mrówke drogi (jej koszt).
Zmiana feromonu następuje oczywiście tylko na znalezionej przez mrówke ścieżce.

Sposób parowania feromonu jest również bardzo prosty:

\medskip

$\tau_{ij}(t) = (1-\rho)*\tau_{ij}(t)$

\medskip

W powyższym wzorze współczynnik $f$ określający szybkość parowania określamy eksperymentalnie.

\subsection{Rezultaty doświadczeń}

Algorytm AS był poddawany szeregom doświadczeń porównujących go z innymi typowymi heurystykami używanymi w problemie komiwojażera.
Rezultaty były jednocześnie bardzo interesujące jak i troche niezadowalające.
Z jednej strony algorytm AS dla względnie małych grafów był w stanie bardzo szybko znaleźć dosyć dobre rozwiązanie.
Z drugiej jednak strony dla większych grafów nigdy nie zblizył się on do uzyskanych innymi metodami najlepszych rozwiązań.
Wskutek tych obserwacji algorytm AS zaczął ewoluować aż do powstania jego różnych wariantów, np. Max-Min AS, które wykazują się lepszymi cechami niż oryginalny AS.


\section{Max-Min AS}

Algorytm Max-Min AS jest modyfikacją oryginalnego algorytmu AS.
Modyfikacje te sprowadzają się do 3 zmian:

\begin{itemize}
\item ilość feromonu na krawędziach ograniczana jest do przedziału $[\tau_{min},\tau_{max}]$, służy to przeciwdziałaniu stagnacji, która była jednym z głównym powodów dla których AS nie spisywał się najlepiej dla większych grafów.
\item początkowo na krawędziach obecnych jest $\tau_{max}$ feromonu
\item w każdej iteracji najlepsza droga ze znalezionych przez mrówki otrzymuje dodatkową ilość feromonu
\end{itemize}

Doświadczenia pokazały, że algorytmu typu Max-Min AS znajduje znacząco lepsze rozwiązania niż AS.
Dodatkowo ważną jego zalęta jest też niewiele większe skomplikowanie algorytmu niż oryginalny AS.

\section{Algoryty mrówkowe w praktyce}

Po sukcesie w rozwiązywaniu problemu komiwojażera naturalne stały się próby aplikacji algorytmów mrówkowych do innych typowych problemów kombinatorycznych.
Próbowano nimi rozwiązywać zarówno statyczne problemy kombinatoryczne (dane wejściowe nie zmieniające się w czasie) oraz dynamiczne (dane wejściowe ulegają zmianom w czasie).
Do typowych statycznych problemów kombinatorycznych dla których istnieją bardzo dobre rozwiązania algorytmami mrówkowymi możemy zaliczyć:
\begin{itemize}
\item kolorowanie grafu
\item przypisywanie fabryk do lokalizacji (quadratic assignment problem)
\item szeregowanie zadań na maszynach (job shop scheduling)
\item wyznaczanie tras pojazdów (vehicle routing problem)
\item najkrótszy wspólny nad-ciąg (shortest common supersequence)
\end{itemize}
Jeśli chodzi o problemy dynamiczne, to głównym polem zastosowania algorytmów mrówkowych jest routing w sieciach komunikacyjnych.
Chodzi tutaj zarówno o routing połączeniowy (pakiety tego samego połączenia przesyłane są tą samą drogą) jak i bezpołączeniowy (każdy pakiet może być przesyłany inną drogą).

\section{Implementacje na maszynach równoległych}

Bardzo ważnych zagadanieniem we współczesnym świecie jest możliwość implementacji algorytmów mrówkowych na maszynach równoległych.
Z jednej strony można to zrobić bardzo prosto - przypisać każdą mrówkę do osobnego jednostki wykonawczej (procesora).
Niestety takie podejście mimo wielu zalet (m.in. prostota implementacji) ma poważną wadę.
Po pierwsze zauważmy, że z definicji ilość obliczeń przypadająca na pojedyńczą mrówkę jest względnie małą, natomiast ilość komunikacji z innymi mrówkami może być znacząca
(musimy tu uwzględnić m.in. informacje o feromonach).
Wskutek tego narzuty komunikacyjne okazują się zbyt duże w porównaniu z zyskami ze zrównoleglenia.

\medskip

Najprościej rozwiązać ten problem poprzez zmniejszenie ziarnistości.
Dokonuje się tego dzieląc daną kolonię mrówek na pewną ilość podkoloni, rozmieszczonych na róznych procesorach.
Każda podkolonia jest symulowana osobno z uwzględnieniem dodatkowych danych (np. przepływ feromonu między koloniami).
Dzięki temu narzuty komunikacyjne stają się względnie małe w porównaniu do ilości obliczeń przeprowadzanej przez pojedyńcze procesory.
Doświadczenia pokazują, że jest to bardzo skalowalne rozwiązanie a przyspieszenie uzyskiwane w ten sposób jest praktycznie liniowe ze względu na ilość procesorów.
