\documentclass{article}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[MeX]{polski}

\title{Dokumentacja do projektu z Teorii Obliczeń i Złożności Obliczeniowej - Saper}
\author{Jakub Janczak (janczak@student.uci.agh.edu.pl)}
\begin{document}
\maketitle
	\section{Szczegóły techniczne}
	Wybrany język to C++ - bez użycia STL.
	\section{Szczegółowy opis algorytmu}
	Algorytm działa na zasadzie analizy pól z numerami.
		Rozpoczyna swą pracę od:
		\begin{itemize}
			\item{Znalezienia miejsc na planszy które mogą być dowolnie obsadzone, niezależnie od pozostałej części planszy (tzw. pola ANY) i wyliczenia tzw. tolerancji ilości min tj. ile min można jeszcze ewentualnie dostawić jeśli zajdzie taka potrzeba}
			\item{Zbudowania list pól z numerami po których będzie sprawdzać obecność min w otoczeniu w każdeym z takich pól zapamiętywana jest liczba min do dostawienia}
		\end{itemize}
		\subsection{Opis funkcji rekursywnej}
			Każde wejście w rekursję rozpoczyna się od znalezienia na planszy miejsc gdzie min już nie należy dostawiać. Są to pola które noszą na sobie taką liczbę jak jest ilość min dookoła nich. Pola będące zakrytymi sąsiadami takiego pola oznaczamy jako miejsca zakryte. Pola "zredukowane" wyrzucamy z listy do sprawdzenia - nie będzie konieczne już ich sprawdzenie.
			Następnie szukamy pól wokół których ilość wolnego miejsca jest równa ilości min do dostawienia. Układamy te miny i te pola również wyrzucamy z listy do sprawdzenia. 
			
			Dwa poprzednie kroki powtarzamy tak długo jak:
			
			\begin{itemize}
				\item{Wokół któregoś z miejsc będzie mniej wolnego miejsca niż ilość min do obsadzenia}
				\item{Ilość min obstawionych do tej pory przekracza ilość min jaką podano na wejściu programu}
				\item{Jeśli w którymś z kroków nic nie zmienimy - wychodzimy z pętli}
			\end{itemize}
			
			Jeśli któryś z warunków zawiedzie powracamy z rekursji.

			Jeśli lista pól do sprawdzenia jest pusta - sprawdzamy czy ilość min się zgadza tj. czy obecny układ + ewentualne dołożone miny będą stanowiły układ stanowiący rozwiązanie problemu. Jeśli tak - wypisujemy rozwiązanie i kończymy program.

			Zmniejszamy ilość min do dostawienia na danym polu o jeden i sprawdzamy czy takie dostawienie miny spowoduje spadek ilości wszystkich min poniżej zera - jeśli tak powracamy z rekursją.
			Następnie algorytm dokłada minę w sąsiedztwie danego pola, tak aby wszystkie możliwe kombinacje min, zostały ułożone w drzewie rekursji (robi to zbierając referencję do pól zakrytych dookoła pola z miną i ustawia dla pola parametr last definiujący ostatnio zaminowywane pole). Jeśli nie można już dostawić miny przed polem last powracamy z rekursji, w przeciwnym wypadku robimy kopię planszy do gry i listy pól do sprawdzenia i podajemy kopie jako argumenty kolejnego stopnia rekursji. Jeśli rekursja powróci-zwalnimy pamięć i próbujemy dostawić minę na kolejną pozycję. Jeśli nie ma już takiej możliwości powracamy z rekursji.
			Kopiowanie może wydawać sie złym rozwiąniem ale znacznie ułatwia sprzątanie po błędnych gałęziach rekursji.
		\section{Analiza złożności}
		Mimo prostoty algorytmu obliczenie jego złożności algorytmu nie jest sprawą prostą. Jasne jest, że teoretyczną złożnością pesymistyczną tego algorytmu jest \(2^n\) (każde pole w pesymistycznym przypadku jest sprawdzane pod względem obecności min), gdzie n jest iloczynem wymiarów planszy. Podobnie jest ze złożnością pamięciową mojego algorytmu (spowodowana przez kopiowanie całej strunktury dancyh dla każdego poziomu rekursji. Silna zależność złożności od danych i kilka usprawnień algorytmu praktycznie uniemożliwiają obliczenie średniej złożności czasowej i pamięciowej.

		\section{Analiza silnych i słabych stron algorytmu}
			Słabymi stronami algorytmu są:
			\begin{itemize}
				\item{Plansze bez rozwiązania} - mogą wykazywać konieczność prezjścia przez całe drzewo rozwiązań. 
				\item{Pierwszy element wybrany do rozpatrywania ma rozwiązanie wybierane jako ostatnia kombinacja} - korzeń drzewa psuje je.
				\item{Plansza jest planszą rzadką} - jest mało pól z liczbą ale się "zazębiają"
			\end{itemize}
			Silne strony to:
			\begin{itemize}
				\item{Rozwiązywanie plansz już częściowo rozwiązanych}
				\item{Rozwiązywanie plansz które mają gęste skupiska miejsc z liczbami}
				\item{Szybkie sprzątanie po zmianach w błędnych gałęziach rekurencji}
			\end{itemize}
		\section{Mozliwosci usprawnienia}
			Jest ich bardzo wiele gdyż wybrany przeze mnie algorytm jest bardzo rozszerzalny:
			\begin{itemize}
				\item{Moznaby usprawnic przerywanie błędnych poszukiwań poprzez wprowadzenie zapamiętywania stanów wokół danego pola z liczbą prowadzących do błędnych rozwiązań, a nie mających związku z wprowadzonymi zmianami w niższym stopniu rekurencji}
				\item{Odsmiecanie poziomow z pomoca free mozna zastapic markowaniem zmian poprzez poziom rekursji i w miare cofania, anulowac je}
				\item{Sposob liniowy dodawania do listy sprawdzanych pol mozna zastapic na sposob slimakowy dookola pola z najwieksza iloscia sasiadow (pol z liczba na ktore postawienie miny obok jakiegos pola z liczba ma bezposredni wplyw)}
				\item{Zamiast sprawdzania kazdego pola po kolei w procesie sprawdzania i redukowania planszy (1. punkt funkcji rekursywnej)  można sprawdzać tylko pola sąsiadów pola wokoł którego dostawiliśmy minę, potem ich sąsiadów itd. aż do momentu gdy nic na planszy sie nie zmieni}
			\end{itemize}
			
\end{document}
